台灣抗爭勝利者: 「黃色經濟圈」並非無用. 香港人要保存民間組織及力量, 要有「必死的決心」.

吳叡人曾參與台灣「野百合學運」. 「野百合學運」最後有份促使台灣終止「戒嚴」時期, 並結束「萬年國會」的運作.

吳叡人的意見, 香港人未必可以照搬; 佢對香港選舉既意見有D離地.
我就認為香港人應該杯葛未來的立法會選舉. (不過, 吳叡人發言時, 人大都未公布香港新選舉方案.)

不過, 佢既以下意見可以參考, 為日後抗爭留下種子:

自由亞洲電台:
台灣學者吳叡人給港人建議
2021-02-27

不少台灣人將香港現況，與上世紀台灣戒嚴時期比較。台灣學者吳叡人總結台灣抗爭經驗，給香港人建議。他說未來香港從政者要有「必死的決心」....

建議：調整心態 自由不是理所當然

他理解香港人在失去自由後會感到不適沮喪，他建議香港人調整心態，重新理解自由的意義：自由必定靠爭取才能得到。吳叡人相信香港人心態改變後，會更容易面對之後的困難。

吳叡人說：什麼意思呢？就是說都從今以後，香港朋友們，可能不應該再把自由當作理所當然的，當作是天上掉下來的禮物，當作是你們天生擁有的東西，而必須要重新去理解自由，You have to redefine freedom, as something you have to struggle for（你必須重新理解自由，自由是必定要爭取回來）。
....
建議：積極發展本土文化 「周星馳已經過去」

此外，吳認為在高壓時期，發展本土文化非常關鍵。他引用「Hidden Transcript（隱藏文本）」的學術概念，流行曲、小說、電影等文化作品，可以在黑暗時代，以迂迴方式避過政府的高壓審查，為弱者表達所想，安慰人心，凝聚香港人身份認同。他說2019年抗爭者活用歌詞做文宣，令他留意到香港流行曲歌詞，非常具生命力。「周星馳已經過去，香港要有新東西」，他認為新時代的香港，要有新的流行文化，他十分期待「香港的文藝復興」。

吳叡人說：那你問我說，如果未來沒有言論自由那個怎麼做文化創造呢？其實呢這就是台灣的經驗就告訴我們，（我們）過去非常習慣Censorship，那個審查制度，是屬於所有獨裁統治的政權一定會有的經驗，但是Censorship不是一個沒有辦法對付的（制度）。

有意志再艱難都可以捱過。吳叡人分享過往台灣受打壓的本土作家，在威權時代私下以刻鋼板印刷作品，再郵寄全台灣，書寫和傳閱台灣故事。他們迂迴地避過政權的威脅，艱難地撐過數十年。

吳叡人又建議香港文化人應更勇於發表新論述，以書寫豐富香港人身份的論述厚度。除了戴耀廷、陳健民等著名學者，他鼓勵香港未來應有更多學者、從政者、評論人加入一同發表論述。他說新論述不單指政論等，更包括電影評論、文化藝評等較軟性的作品，在高壓時代下比較安全地發表。

建議：保存香港民間組織及力量 有耐性發展「黃色經濟」

他又認為香港人過往發展出的自主性和民間力量十分珍貴，未來應著力保護仍在香港的NGO、工會、教育團體、業主法團等組織，不要讓社會「走樣」，並將力量帶入社會各界別。

吳叡人說：香港有很多的那個social group、social organization（社會組織）， 這些東西要盡量去進入，去發展，讓他更壯大一點，NGO（非政府組織）香港本來就很多了，NPO（非營利組織）香港也很多。因為香港福利政策太差，所以香港社工很發達，然後另外各種不同的工商團體，比如大律師公會，學者的專業組織，甚至社區的業主團，像這些任何有機會自治的，自我管理的，都應該進去裡面發展。

他更說港人長遠要有耐性，發展「黃色」經濟基礎。他分享台灣在戒嚴時，透過外貿發展了龐大的中產階級及財團，他們日後成為支持台灣民主的力量。然而，經濟基礎發展需要時間，香港人對此要有耐性。

香港人

No MIC 有幾多人做緊
redstop又時又上唔到

黃店唔駛野野都大聲表態
佢地呢一刻會危險
但市民自發幫襯就已經得
而佢地係冇你辦法

相信會有更多人做到.
最重要係支持和壯大自身陣營勢力.

對手係地球最大癌腫瘤，同好多其他地方情況唔同

所以而家香港人要支持和壯大民間勢力. 待機出動. (好似台灣同東歐抗爭者咁)

可惜香港係黃色水魚圈

開始搞到臭晒

樹大一定有枯枝, 要靠自身陣營協調改善, 但唔代表要放棄黃圈.

美心西餅食品內藏壁虎, 係咪可以話香港只有藍色水魚圈?

都係嘅

btw 空姐牛肉飯......唔講政治本身就好難食，都係藍色水魚圈

熱狗: 所以我哋咪要全力攻擊黃色經濟圈囉

我呢幾個月食早餐都係黃店, 都未有中招.

我呢幾個月食早餐都係黃店, 都未有中招.

當然, 黃圈中有店舖賣垃圾係要批評, 但黃圈本身依然有存在價值.

但熱狗自己又搞個「好人經濟圈」

唔係點叫熱狗

吳叡人譯果本想像的共同體好值得睇

咩Q 有無用，而家講緊有無自由阿，口號有無用阿，但政權連叫都唔比你叫，你唔做遲D 你都開店政治比態都唔比

坦白講
只要唔睇嗰啲嘈交嘢
真係唔覺黃圈有問題
都係照幫襯黃店
如果呢間質素唔得就幫襯另一間黃店
就係咁簡單
咩水魚圈嘅講法完全唔認同
感覺只係有人捉住部分做得唔好嘅黃店
然後無限放大嚟推翻成個黃圈嘅概念
講人PK吹淡風永遠係有一定效果

熱狗最鍾意嚴人寬己.
熱血時報主持仲繼續blame the victim.

根本做好本份就得 唔洗理批評比較
必死決心岩呀 人就係自私
坐享漁人得利 仲要收緊移民
犧牲一班人 喚醒台灣
有成幾百萬台商係大陸搵人仔 又唔見果班人講乜
係得英國加拿大最有良心

熱狗 :

講真一個成功嘅國家
中華思想真係唔可以存在

台灣係一個例子

呢一啲垃圾思想真係會荼毒左成個世界

熱狗 : 請支持好人經濟圈

咪繼續盡做, 但唔可以認輸同放棄.

好似毓民咁講, 而家懷憂喪志係無補於事.

凝聚香港民間力量

正是

感謝手足

推

喺外國 唔驚

感謝外國手足支持香港.

盡能力做

必你老母咩，個個揸BNO走啦

真

其實你睇熱狗攻擊咩就知

嗰個乜撚嘢黃店盆菜, 可以話係小事一件, 第二朝熱狗 全體攻擊 嘲笑

岩
太高調唔係抹黑就係直接出手搞
咁耐以黎曾經做得多既好多都無好結果

仲開足N個posts

Push

本來黃色經濟圈嘅意義 就應該係形成自給自足嘅經濟循環 最好由原材料 生產 到 銷售 都係可以相互供應 而唔係標籤同鬥黃

連登自發批鬥

台灣唔同支共
美國制裁完 迫到國民黨民主化
支那太多韭菜同小粉紅
唔打一場世界大戰
香港無運行

除非貨金可解決的問題

否則香港人必定爛尾

仲要末期嗰隻

咁黃店多人幫襯自然有機會多啲負評
同埋有老鼠屎唔奇

唔等於要推倒經濟圈

熱狗: 唔要黃色經濟圈,要好人經濟圈

成日花生上熱門，潑行把火搞事

唔係全部黃店賣盆菜，亦唔係間間難食，就係熱狗拎嚟分化

攞一個case出N個posts屌成個黃圈

//此外，吳認為在高壓時期，發展本土文化非常關鍵。他引用「Hidden Transcript（隱藏文本）」的學術概念，流行曲、小說、電影等文化作品，可以在黑暗時代，以迂迴方式避過政府的高壓審查，為弱者表達所想，安慰人心，凝聚香港人身份認同。他說2019年抗爭者活用歌詞做文宣，令他留意到香港流行曲歌詞，非常具生命力。「周星馳已經過去，香港要有新東西」，他認為新時代的香港，要有新的流行文化，他十分期待「香港的文藝復興」。//

講得好好
我第一時間諗到幻愛同埋上年既叱咤頒獎禮
雖然唔係最好最大製作
但好有香港味 好有希望
我地一定要建立香港本土文化
係贏之前先要建立歸屬感

即係移民啦
香港人咁醒，叫人送死就得

Mic 滲透太深
樂觀啲 如果同一個價位
我諗大部分人都會揀nmic 多過mic
一步一步黎啦

講真唔好搞笑啦咩必死決心
罷到工再講啦

辦法咪就係搵班五毛日日攻擊，冷嘲熱諷，然後引起一班真心膠附和

所以要努力抗分化

推上去推上去推上去
踩港撚又會話台灣唔熟香港
但係自己又成日講緬甸

就係無必死既決心

返工既決心就有

香港已經死亡做咩都冇用
提出意見話要復甦話所有嘢都係幫緊中共回血

班五毛主要目的就係想分化，不停醜化香港人同抗爭手段。心水清揸緊信念就夠。

其實現存嘅所有極權國家，到咗2021年都變唔到民主嘅，仲有可能改變到咩? 真係除咗滅黨先得。
中共當人命唔值錢，佢就係多人，你死咪溝人落嚟。香港嘅情況同以往好多地方都唔同，一個城市嘅人向一個極權國家爭取自由，同人地成個國家嘅人都爭取自由，有得比咩?

東歐好多地方既革命，情況都係類似（面對蘇聯），而且都要用20多年既時間先至成功,，好似布拉格之春.

藍咩色，美心根本就唔會打住支持差佬D招牌來吸引藍絲食客。係黃店先會，而且D價一係就明顯高過市面，一係就出品差。通常貼曬文宣D黃店最垃圾。你有無見過時代冰室貼到D文宣好特出？根本就無。所以時代好食。

樹大有枯枝無錯。但宜家係枯枝多過綠葉。成個名臭曬你地就知咩回事啦。我宜家除左去慣好食D黃店先會去。叫我試新黃店，絕對唔會，寧願食間唔係黃嘅。對黃店完全失去信心。

黃店其中一個功能係貼文宣發揮宣傳作用啵

黃絲特別鍾意課俾啲共諜 冇計
諸如 中央政策劉 大灣暉 鑽探駒 德國口罩騙徒之流

facebook 有個罷買中國貨群組
果個 so far 係一個超活躍嘅群組
你買完啲 NMIC 野開心 share，幾分鐘可以幾百個回應
去 search 好多 product 都會有 posts

笑死，咁係因為連登永遠只會罵黃店點差點差，你幾時見過啲post讚黃店

咩都唔試，淨係睇post 間間都唔駛食（試過唔少）

西醫工會變天！歷任會長18年楊超發落馬 改革同盟全員當選

支持極權會係好人？

「必死的決心」，門檻太高，黃店易 D 。

點都好

買nmic個動力好大
因為好多nmic野品質係明顯好d一分錢一分貨，手頭唔係咁緊果班會好樂意做